賴清德主張台獨 美國務院重申「一中政策」

對於行政院長賴清德近日表態主張台獨，中國大陸國台辦指搞台獨分裂必將自食惡果；美國國務院官員27日對此表示，美國的「一中政策」不變，鼓勵北京與台北當局進行建設性對話。

美國國務院東亞局發言人葛瑞絲・崔（Grace Choi）27日透過電子郵件回應本報記者指出，美國的「一中政策」不變，美方信守基於美中三公報與台灣關係法的「一中政策」。

葛瑞絲並說，兩岸和平與穩定符合美方長久利益，鼓勵北京與台北當局進行建設性對話，以尋求台海兩岸人民可接受的和平方式解決分歧。

中共即將召開十九大，外界擔心賴清德此時如此明確表態主張台獨，挑動兩岸敏感神經，恐逼大陸面對台灣問題。

不過，美國在台協會（AIT）台北辦事處前處長包道格（Douglas Paal）表示，他不認為這些話會影響十九大或中共總書記習近平，但推測這事在十九大後會變得更加重要，當習近平可以更自由調整政策之時，得更小心謹慎。

台灣總統蔡英文主張維持現狀，賴清德卻主張台獨，似不同調；包道格則說，知情中方人士告訴他，蔡英文說一套、做一套，即蔡英文正式發言時謹慎，但透過任命賴清德為行政院長、提名偏台獨的大法官等，向台灣人民表達其支持獨立的立場。

包道格表示，不確定這是否會引起兩岸緊張情勢升溫，但這無法阻止北京繼續採取各種方式施壓及利誘，以改變台灣人民的想法。

賴清德26日在立法院答詢時表示，自己是主張台灣獨立的政治工作者，也是務實的台獨主義者。

大陸國台辦發言人馬曉光27日回應，大陸方面堅決反對任何形式的台獨言行，決不允許國家分裂的歷史悲劇重演，搞台獨分裂必將自食惡果；馬曉光並說，台灣永遠不會成為一個國家。

賴清德27日在行政院被問及國台辦的說法，他表示，台灣是個主權獨立的國家，名字叫中華民國，希望任何國家都應該要正視中華民國存在的事實。

如果台灣人有庫德族咁勇武，唔理美國反對，
可能真係獨立到

美國一個中國政策及中美公佈
無正式承認台澎係中國一部份

1. 上海公報，1972年2月28日

The United States acknowledges that all Chinese on either side of the Taiwan Strait maintain there is but one China and that Taiwan is a part of China. The United States Government does not challenge that position.

----
美國不反挑戰中方立場，台灣屬中國一部分

acknowledges that
係認知唔係承認

但美方講明不反對

係唔"挑戰兩岸中國人想法"
但無正式承認recognize

美國國會報告

不反對唔等於支持

實際上美國一向係支持維持現狀

2016年美國會通過對台6大保證

美國「對台6大保證」是由前總統雷根草擬，於1982年8月17日由時任美國在台協會台北辦事處處長李潔明（James Lilley）向前總統蔣經國口頭提出的美方說明，以下為6項保證內容：

1. 美國不會設定停止對台軍售的日期。
2. 美國不會修改「台灣關係法」。
3. 美國不會和中國諮商對台軍售事宜。
4. 美國不會在兩岸談判中擔任調解人。
5. 美國不會改變台灣主權的相關立場，兩岸應和平解決，且美國不會強迫台灣與中國談判。
6. 美國不會正式承認中國對台灣的主權主張。